<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Notes on</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/</link><description>Recent content in Notes on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://maeve-l.github.io/notes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/ABS/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/ABS/</guid><description>Basic Ideas 资产证券化是指将缺乏流动性但能够产生可预见的稳定现金流的资产，通过一定的结构安排，对资产中风险与收益要素进行分离与重组，进而转换成为在金融市场上可出售、可流通的证券的过程
Structured finance instruments:
(1) pooling of assets (either cash-based or synthetically created); (2) tranching of liabilities that are backed by the asset pool (this property differentiates structured finance from traditional “pass-through” securitizations); (3) de-linking of the credit risk of the collateral asset pool from the credit risk of the originator, usually through the use of a finite-lived, standalone special purpose vehicle (SPV). The transaction is structured to modify or redistribute the risk of the collateral among different classes of investors by the use of a structure.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Data-Preprocessing-and-EDA/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Data-Preprocessing-and-EDA/</guid><description>Rows and Columns Slice with labels for row and single label for column. As mentioned above, note that both the start and stop of the slice are included.
1 df.loc[&amp;#39;cobra&amp;#39;:&amp;#39;viper&amp;#39;, &amp;#39;max_speed&amp;#39;] Boolean list with the same length as the row axis
1 df.loc[[False, False, True]] Conditional that returns a boolean Series
1 2 3 df.loc[df[&amp;#39;shield&amp;#39;] &amp;gt; 6] df.loc[df[&amp;#39;shield&amp;#39;] &amp;gt; 6, [&amp;#39;max_speed&amp;#39;]] df.loc[**lambda** df: df[&amp;#39;shield&amp;#39;] == 8] For Series, the row labels are prefixed.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Decentralized-Finance/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Decentralized-Finance/</guid><description> Berkeley Decentralized Finance</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Futures/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Futures/</guid><description>期货市场的运作机制 背景知识 CME集团：芝加哥交易所、芝加哥商业交易所、纽约商品交易所
期货合约的平仓：
大多数期货交易不会导致实物交割，原因是大多数投资人在合约规定的交割期到来之前会选择平仓。对一个合约平仓就是进入一个与初始交易头寸相反的头寸。
期货合约的规格 合约规模(contract size)定义了在每一份合约中交割资产的数量。 合约规模太大，希望对冲较小头寸的投资者或希望持有较小头寸的投机者就不可能通过交易所交易 由于交易成本的存在，合约规模太小时会使交易成本太高 农产品期货合约中交割资产的价值从10000美元到20000美元不等，金融期货合约的规模要大得多。 小型合约可以吸引小额度投资者。(Mini Nasdaq 100) 交割安排 交割地点必须是交易所指定的地点。 选择其他交割地点时，期货的空头方所收入的价格会随着交割地点的不同而被调整。 具体交割时间由期货的空头方来决定 通常的规则是交易所将交割产品意向书转给持有多头时间最久的投资者，而持有多头的一方必须接受交割通知。但是如果通知是可转让的，多头方投资方会有很短一段时间（半小时）来找到另一个持有多头的投资者来接受交割通知 有些金融期货采用现金形式结算，所有未平仓的合约都在某个预先指定的日子平仓，最后的结算价格等于标的资产在这一天开盘时或收盘时的即期价格 交割月份 期货合约通常以交割月份命名，交易所必须明确指出在交割月份内的哪一段时间内可以交割。 三个重要日期：第一交割通知日、最后交割通知日、最后交易日 交易所 是为其会员服务的、非盈利的会员制组织 目标：提供一个公平、公正、公开的期货交易市场 主要业务活动：制定、修改期货交易规则，维护市场的有效运转 收入来源：主要是会员缴纳的会费与交易服务费（含交易费） 会员 投资银行、经纪公司、自营商 只有会员才能进场交易，交易所必须对会员的资信负责，非会员的客户必须通过会员代理进行交易 会员是代理交易的主体，对其所代理的交易负全部责任。会员必须控制好所有客户的资金风险，如果因客户违约造成损失而不能履行赔偿责任时，会员必须代为履行赔偿责任并保留追偿的权利 客户 普通客户在期货经纪公司建立交易账户以后，下单委托经纪公司进行交易 在接到客户的委托单并确认以后，经纪公司利用在交易所的席位进行交易 管理客户的账户，接受客户的交易委托，有的还提供咨询服务 结算公司 非营利机构，通常来说，结算公司的会员集合是交易所会员集合的子集 与期货市场相对应，结算管理体系也是分层次的 首先是交易所结算机构对会员公司的结算，这是第一级结算 其次是会员公司对其代理的客户进行结算，称为第二级结算 最终，将逐笔交易风险分级对应到每个市场参与者身上 交易制度 价格波动限制与头寸限制 许多交易所都限制期货价格每天的波动幅度与投机商持有的头寸 如果交易所不对投机商的头寸进行限制，那么期货市场有可能演变成为多、空双方比拼资金实力的搏杀，变成一个大赌场，从而严重背离建立期货市场的初衷 交易所限制期货价格每天的波动幅度的出发点是为了控制价格过度波动。但是，对是否能够抑制期货价格的长期波动，理论界与实务界都存在争议。此外，控制价格会扭曲期货的价格发现功能，阻碍信息的传递与扩散 交割 对冲平仓、实物交割（1%-3%）、现金交割 保证金制度 每日交易盈亏计算，计算的结果作为收取交易保证金或追加保证金的依据。每个交易日结束时，保证金账户的金额数量都会得到调整。(daily settlement/marking to market) 投资者的损失会从保证金账户里扣除；当保证金账户余额低于维持保证金水平时，投资人会收到保证金催缴，要追加保证金。 当投资人不提供追加保证金时，经纪人将对合约平仓。 远期合约只有在最后到期时才会进行结算，而期货合约每天都需要结算。相当于期货合约每天都要进行一次平仓，然后又以新价格开仓。 对保证金的要求可能取决于交易员的交易目的： 对对冲者的保证金要求（2%-4%）可能低于对投机者的保证金要求（5%-7%） 对短线交易（在同一天平仓，day trade）和差价交易的保证金要求可能低于对冲交易的保证金。 优点和问题</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Options/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Options/</guid><description>Properties of Options Factors affecting option prices Call-Put Parity Portfolio A : one European call option plus a zero-coupon bond that provides a payoff of $K$ at time $T$ Portfolio B : one European put option plus one share of the stock.
$$c+Ke^{-rT}=p+S_0$$
American Options It is never optimal to exercise an American call option on a non-dividend-paying stock before the expiration date. A call option, when held instead of the stock itself, in effect insures the holder against the stock price falling below the strike price.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Probability-Random-Process/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Probability-Random-Process/</guid><description>probability_cheatsheet.pdf Counting Sampling Table The sampling table gives the number of possible samples of size $k$ out of a population of size $n$, under various assumptions about how the sample is collected
$$ \begin{array}{r|cc} &amp;amp; \textbf{Order Matters} &amp;amp; \textbf{Not Matter} \ \hline \textbf{With Replacement} &amp;amp; \displaystyle n^k &amp;amp; \displaystyle{n+k-1 \choose k} \ \textbf{Without Replacement} &amp;amp; \displaystyle\frac{n!}{(n - k)!} &amp;amp; \displaystyle{n \choose k} \end{array}$$
Experiments/Outcomes - An experiment generates an outcome from a pre-determined list.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Regression-Analysis/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Regression-Analysis/</guid><description>Linear Statistical Models OLS We shall minimize $Q$ with respect to $\beta_0$ and $\beta_1$ by taking the partial derivatives and setting them to 0. We have
$$\frac{\partial Q}{\partial \beta_{0}}=-2 \sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1} x_{i}\right) =0 $$
$$ \frac{\partial Q}{\partial \beta_{1}}=-2\sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1} x_{i}\right) x_{i}=0$$
Normal Equation
$$\begin{aligned}\beta_{0} n+\beta_{1} \sum_{i=1}^{n} x_{i} &amp;amp;=\sum_{i=1}^{n} y_{i} \\beta_{0} \sum_{i=1}^{n} x_{i}+\beta_{1} \sum_{i=1}^{n} x_{i}^{2} &amp;amp;=\sum_{i=1}^{n} x_{i} y_{i} .\end{aligned}$$
Simple Linear Regression $$E(Y |x_1, . . . , x_k) = \beta_0 + \beta_1x_1 + .</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Statistical-Inference/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Statistical-Inference/</guid><description>Estimation Prior and Posterior Distributions Suppose that one has a statistical model with parameter $\theta$. If one treats $\theta$ as random, then the distribution that one assigns to $\theta$ before observing the other random variables of interest is called its prior distribution. Consider a statistical inference problem with parameter $\theta$ and random variables $X_1, . . . , X_n$ to be observed. The conditional distribution of $\theta$ given $X_1, .</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/Swap/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/Swap/</guid><description>利率互换 互换利率是互换交易中的固定利率（息票利率） 互换利差=互换利率-同期国债利率 对于美国市场的标准互换合约，互换利率=（Bid+Offer）/2 Bid: pay fixed receive LIBOR Ask: pay LIBOR receive fixed 利用互换转变负债的性态 利率互换可将其浮动利率贷款转换为固定利率贷款。 支付给外部贷款人的利率为LIBOR+0.1% 在互换合约中收入LIBOR 在互换合约中付出5%。 利率互换可将其固定利率贷款转换为浮动利率贷款。 支付给外部贷款人的利率为5.2% 在互换合约中付出LIBOR 在互换合约中收入5%。 利用互换转变资产的性态 将收入为固定利率的资产转换为收入为浮动利率的资产
将其浮动利率资产转换为固定利率资产
做市商 金融机构在进入利率互换的同时，不一定要进入与其他交易对手之间的互换交易。
买入和卖出利率的平均值被称为互换利率。
如果合约中的固定利率等于当前的互换利率，可以合理地假设这一互换的价值为0.
$$B_{fix}=B_{float}$$
确定LIBOR/互换零息利率 “连续更新”的LIBOR利率 新发行的券息为LIBOR的浮动息债券价格将总会等于本金价格（平价） 而对于一个新成交的互换交易，当固定利率等于互换利率时，固定利率的价格等于浮动利率的价格也就是本金，互换利率定义了一组平价债券 LIBOR和固定息互换利率定义了一系列平价债券 用票息剥离法来确定并延长LIBOR/互换零息曲线 $$\begin{aligned}
&amp;amp;0.5\times swap\ rate \times e^{-LIBOR_{6m}\times 0.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%8F%8A%E5%88%A9%E7%8E%87%E8%A1%8D%E7%94%9F%E5%93%81/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%8F%8A%E5%88%A9%E7%8E%87%E8%A1%8D%E7%94%9F%E5%93%81/</guid><description>利率的种类 国债收益率 LIBOR 银行之间短期无抵押拆借利率 联邦基金利率 隔夜拆借利率被称为联邦基金利率（federal funds rate） 借入和借出资金交易往往通过经纪商达成，由经纪商达成交易的利率加权平均（权重与交易规模有关）被称为有效联邦基金利率（effective federal funds rate） 再回购利率 是有抵押借贷利率 拥有证券的金融机构同意将证券出售给合约的另一方，并在将来以稍高价格将证券买回 隔夜回购（overnight repo） 期限回购（term repo） 零息利率 $n$年的零息利率是指在今天投入资金并连续保持n年后所得的收益率 也叫$n$年期的即期利率（spot rate），或者$n$年期零息率（zero rate） 天数计量 天数计算定义了一段时间内利息累积的方式
三种报价方式： 实际天数/实际天数（期限内） 30/360 实际天数/360 “实际天数/实际天数（期限内）”惯例适用于美国长期国债；“30/360”惯例适用于美国的企业及市政债券；“实际天数/360”惯例适用于美国短期国债及其他货币市场产品。 债券定价 债券收益率(YTM) 平价收益率 平价收益率（par yield）是使债券价格等于面值的券息率（coupon rate） $d$为债券到期时收到1美元的贴现值，$A$为年金现金流的当前价值（年金：annuity，在每个券息日支付1美元），$m$是每年券息支付的次数： $$100=A\frac{c}{m}+100d$$
确定国库券零息利率 票息剥离方法（bootstrap method） Zero curve不是一条水平线的原因在于市场预期现在和1年后的1年期即期利率不一样 久期和修正久期 （麦考利）久期
$$D=\sum_{i=1}^{n} t_{i}\left[\frac{c_{i} \mathrm{e}^{-y t_{i}}}{B}\right] $$</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%93%E6%9E%84%E4%B8%8E%E7%AE%97%E6%B3%95/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%93%E6%9E%84%E4%B8%8E%E7%AE%97%E6%B3%95/</guid><description>绪论 问题和算法 算法（Algorithm）是问题求解过程的精确描述，具有如下性质： 有穷性（描述的有穷性）：由有限条“指令”或“语句”构成 能行性：指令（语句）含义简单明确，其过程可以完全机械地进行 确定性：作用于所求解问题的给定输入（要处理的问题实例的某种描述），将产生出唯一的确定的动作序列 终止性（行为的有穷性）：产生的动作序列有穷，它或终止并给出问题的解；或终止并指出对给定的输入本问题无解 输入/输出：有确定的输入和输出 大O表示法 定义：如果存在两个正常数c和n0，当实例的规模n≥n0后，某算法的时间（或者空间）代价T(n)≤c·f(n)（或S(n)≤c·f(n)），则说该算法的时间代价（或者空间代价）为O(f(n)) 朴素的解释：当实例的规模n充分大时，该算法所需时间（空间）不大于f(n)的某个常数倍 也说该算法的时间（或空间）代价的增长率为f(n) 数据结构 一种数据结构是采用一套特定方式建立起来的一种数据组织结构 特征： 逻辑结构：数据元素之间有某种特定的逻辑关系 集合结构、线性结构、树形结构、图结构 物理结构：数据的逻辑结构在计算机存储器中的映射（或表示），又称存储结构，或数据结构的存储表示 行为特征：作用于数据结构上的各种运算。例如检索元素、插入元素、删除元素等一般性操作，还可能有一些特殊操作 抽象数据类型和Python类 数据结构的公共操作 作用上看： 构造：构造出一个新实例 访问：从已有数据结构中提取某些信息，但不创建新结构，也不修改被操作的结构 变动：修改已有的结构 支持操作类型： 不变 变动 线性表 一种元素集合，其中还记录着元素间的一种顺序关系。 实现模型：顺序表和链接表 顺序表 元素顺序存放在一片足够大的连续存储区内，表中首元素存入存储区的开始位置，其余元素依次顺序存放 地址计算公式：$Location(e_i)=Location(e_0)+ci$，其中c是一个元素的存储量 操作 访问第i个元素：O(1) 表空、表满：O(1) 查找给定元素的位置：通过循环，和表内元素逐个比较 尾端加入、删除：O(1) 首端（定位）加入：不要求保序：O(1)；要求保序：O(n) 加入操作平均移动次数：$\sum_{i=0}^{n}(n-i) p_{i}$ 删除操作平均移动次数：$\sum_{i=0}^{n-1}(n-i-1)p_i^{\prime}$ 优缺点 优点： O(1) 时间（随机，直接）按位置存取元素 元素存储紧凑，除表元素存储外只需 O(1)空间存放辅助信息 缺点： 需要连续的大块存储区存放表中的元素，可能有大量空闲单元 加入删除操作时通常要移动许多元素 需要考虑元素存储区的大小（有时事先很难估计） 顺序表的实现 一体式实现 分离式实现 优点：可以根据需要换一块元素存储，扩大容量 表满时： 申请一块更大的元素存储区 把表中已有的元素拷贝到新存储区 改变表对象的元素区链接 实际加入新元素 常量增长策略：O(n^2) 比例增长策略：O(n) Python中list的实现 append:O(1) len:O(1) 不是尾端加入、切片替换、切片删除、表拼接：O(n) 链接表 优点与缺点 优点： 表结构是通过一些链接起来的结点形成的，结构很容易调整修改 不修改结点里的数据元素，只通过修改链接，就能灵活地修改表的结构和内容。如加入/删除一个或多个元素，翻转整个表，重排元素的顺序，将一个表分解为两个或多个等 整个表由一些小存储块构成，较容易安排和管理 缺点： 一些操作的开销大：基于位置找到表中元素需要线性时间 尾端操作需要线性时间（增加尾指针可以将尾端加入元素变为常量操作，但仍不能有效实现尾端删除） 找当前元素的前一元素需要从头扫描表元素（双链表可以解决这个问题，但每个结点要付出更多存储代价），应尽量避免 结点类及操作 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 class LNode: def __init__(self,elem,next_=None): self.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95/</guid><description>第一章 地方政府的权力与事务 第一节 政府治理的特点 中国的五级政府管理体系：中央—省—市—县区—乡镇。
我国政治体系的一个鲜明特点是“层层复制”：中央的主要政治架构，即党委、政府、人大、政协等，省、市、县三级都完全复制，即所谓“四套班子”。
这一体系的三大特点延续至今：官员必须学习和贯彻统一的意识形态；官员由上级任命；地方主官需要在多地轮换任职。
第二节 外部性与规模经济 我国幅员辽阔，但人口分布极不平衡。
古代交通不便，山川河流也就成了行政管理的自然边界，历史地理学家称之为“随山川形变”，由唐朝开国后提出：“然天下初定，权置州郡颇多，太宗元年，始命并省，又因山川形便，分天下为十道”
语言差异和地理差异高度相关。方言之形成，多因山川阻隔而交流有限。世界范围内，一国若地形或适耕土地分布变异大，人口分布就比较分散，国内的语言变异往往也就更丰富。
第三节 复杂信息 实际权威来自信息优势 第四节 激励相容 政府内部不仅要求上下级间激励相容，也要求工作目标和官员自身利益之间激励相容。
所有面临双重领导的部门，都有一个根本的激励机制设计问题：到底谁是主要领导？工作应该向谁负责？假如所有领导的目标和利益都一样，激励机制就不重要。
激励相容原则首先要求明确地方的权利和责任。
属地管理兼顾了公共服务边界问题和信息优势问题，同时也给了地方政府很大的权力，有利于调动其积极性。
权力和资源的配置要制度化，不能朝令夕改。
第五节 招商引资 地方政府不仅可以为经济发展创造环境，它本身就是经济发展的深度参与者，这一点在招商引资过程中体现得淋漓尽致。
很多地方政府都采用“全民招商”策略，即几乎所有部门（包括教育和卫生部门）都要熟悉本地招商政策，要在工作和社交中注意招商机会。
对企业至关重要的生产要素，地方政府几乎都有很强的干预能力。
土地直接归政府所有，资金则大多来自国有银行主导的金融体系和政府控制的其他渠道，比如国有投融资平台。对于劳动力，政府控制着户口，也掌握着教育和医疗等基本服务的供给，还掌握着土地供应，直接影响住房分配。而生产中的科技投入，也有相当大一部分来自公立大学和科研院所。除此之外，地方政府还有财税政策、产业政策、进出口政策等工具，都可能对企业产生重大影响。
第二章 财税与政府行为 第一节 分税制改革 财政承包制下，交完了中央的，剩下的都是地方自己的，因此地方有动力扩大税收来源，大力发展经济。</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%AE%A1%E9%87%8F%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%AE%A1%E9%87%8F%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/</guid><description>简单回归模型 $$ y=\beta_{0}+\beta_{1} x+u $$
零条件均值假定下： $$ \begin{array}{l}{\mathrm{E}(u)=0} \ {\operatorname{Cov}(x, u)=\mathrm{E}(x u)=0}\end{array} $$ 矩估计： $$ \begin{array}{c}{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\hat{\beta}_{0}-\hat{\beta}_{1} x_{i}\right)=0} \ {\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_{i}\left(y_{i}-\hat{\beta}_{0}-\hat{\beta}_{1} x_{i}\right)=0}\end{array} $$ 得到估计的斜率： $$ \hat{\beta}_{1}=\frac{\sum_{i=1}^{n}\left(x_{i}-\overline{x}\right)\left(y_{i}-\overline{y}\right)}{\sum_{i=1}^{n}\left(x_{i}-\overline{x}\right)^{2}} $$ 定义总平方和（total sum of squares，SST）、解释平方和（explained sum of squares，SSE）、残差平方和（residual sum of squares，SSR）（也叫做剩余平方和）： $$ \begin{array}{l}{\mathrm{SST} \equiv \sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\overline{y}\right)^{2}} \ {\mathrm{SSE} \equiv \sum_{i=1}^{n}\left(\hat{y}_{i}-\overline{y}\right)^{2}} \ {\mathrm{SSR} \equiv \sum_{i=1}^{n} \hat u_{i}^{2}}\ \mathrm{SST}=\mathrm{SSE}+\mathrm{SSR}\end{array} $$
解释平方和有时会被称为回归平方和（regression sum of squares），容易和residual sum of squares混淆。
拟合优度： $$ R^{2} \equiv \mathrm{SSE} / \mathrm{SST}=1-\mathrm{SSR} / \mathrm{SST} $$ OLS的相关假定：</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E8%80%83%E8%AF%95/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E8%80%83%E8%AF%95/</guid><description>第一章 绪论 由实体经济到虚拟经济 金融学：研究“资金融通”和“跨时资源配置”
资金(货币)融通意味着资源支配能力的转移。 资金融通的主要表现形式：债权与股权 跨时资源配置与风险管理：保险和衍生品市场 金融系统的功能 储蓄、财富、流动性、信用、支付、信息、风险分担、政策等功能
Savings Function Wealth Function Liquidity Function Credit Function Payment Function Risk-sharing Function Policy Function Information Function 第二章 货币与货币制度 什么是货币 经济学定义：在商品、劳务的支付或债务的偿还中被普遍接受的任何东西
功能：交易媒介、价值贮藏、价值尺度
货币的层次与度量 M0=流通中现金
M1=M0+活期存款
M2=M1+定期存款+储蓄存款
社会融资规模 社会融资规模是指实体经济（即非金融企业和个人）从金融体系获得的资金量。这里的金融体系是整体金融的概念。
从机构看，包括银行、证券、保险等金融机构；从市场看，包括信贷市场、债券市场、股票市场、保险市场以及中间业务市场等。
社会融资规模增量是指一定时期内（每月、每季或每年） 获得的资金总额；存量是指一定时期末（月末、季末或年末）获得的资金余额。
社会融资规模增量＝人民币各项贷款＋外币各项贷款＋委托贷款＋信托贷款＋银行承兑汇票＋企业债券＋非金融企业股票融资＋保险公司赔偿＋投资性房地产＋其他
四个部分：一是金融机构表内业务；二是金融机构表外业务；三是直接融资；四是其他项目。 长时期以来，我国货币政策重点监测、分析的指标和调控中间目标是M2和新增人民币贷款。
直接融资快速发展 非银行金融机构作用明显增强 商业银行表外业务大量增加 社会融资规模适宜替代信贷指标作为中间目标 中央银行与基础货币 货币的创造：央行发行基础货币，由经银行、金融市场创造信用货币，形成货币供给
中央银行发行和回笼基础货币的途径：
再贴现 再贷款 常备借贷便利（standard lending facility，SLF） 抵押补充贷款（Pledged Supplemental Lending，PSL） 中期借贷便利（Medium-term Lending Facility，MLF） 中央国库现金管理商业银行定期存款 公开市场业务 外汇交易、现券交易、央行票据 正回购和逆回购 短期流动性调节工具（SLO） 货币形式的演变 货币制度 货币制度：由各种货币依据等价关系所构成的体系和秩序。</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>第一章 为什么研究货币、银行与金融市场 为什么研究金融市场 债券市场与利率 证券（金融工具）：对发行人未来收入与资产的索取权。 债券：承诺在一个特定的时间段中进行定期支付。 利率：借款的成本或为借入资金支付的价格。 股票市场 普通股：代表持有者对公司的所有权。 对总产出、总收入、物价水平和通货膨胀率的定义 总产出与总收入 实际量与名义量的区别 物价总水平 增长率与通货膨胀率 ##第二章 金融体系概览
###金融市场的功能
从那些由于支出少于收入而积蓄了盈余资金的家庭、公司和政府那里，将资金引导到那些由于支出超过收入而资金短缺的经济主体那里。金融市场有助于资本的合理配置。 金融市场的结构 债务与股权市场 一级市场和二级市场 一级市场：投资银行是一级市场上协助证券首次出售的重要的金融机构。投资银行的做法是证券承销（underwriting），确保公司证券能够按照某一价格销售出去，之后再向公众推销这些证券。 二级市场： 经纪人（broker）负责匹配证券的买方和卖方；交易商（dealer）按照报价买卖证券。 功能：使得投资者可以更加容易出售金融工具，实现筹措资金的目的。决定了发行企业在一级市场上销售证券的价格。 交易所和场外市场 二级市场的组织形态有两种： 交易所：证券的买卖双方在一个集中的场所进行交易的二级市场。（如纽约证券交易所） 场外市场（over-the-counter market）：分处各地的拥有证券存货的交易商随时向与其联系并愿意接受其报价的人在“柜台”上买卖证券的二级市场。（如美国政府债券市场） 货币市场和资本市场 货币市场：交易短期债务工具（原始期限通常为一年以下）的金融市场。 资本市场：交易长期债务工具（原始期限通常为一年或一年以上）的金融市场。 金融市场工具 货币市场工具 美国国库券 可转让存单 商业票据（commercial paper） 回购协议（repos） 联邦基金 通常是指银行在美联储的存款的隔夜贷款。联邦基金利率可以反映银行贷款市场与货币政策的松紧状况。如果联邦基金利率较高，说明银行资金头寸比较紧张；如果联邦基金利率较低，说明银行的信贷需求较少。 资本市场工具 股票 抵押贷款和抵押支持证券 企业债券 金融市场的国际化 国际债券市场、欧洲债券市场与欧洲货币市场 外国债券：在国外发行并以发行国货币计价的债券。 欧洲债券：在外国市场上发行，并非以发行国货币来计价的债券。 欧洲货币：存放在货币发行国之外的银行的外国货币。由于短期存款同样可以赚取利息，因此他们就类似于短期欧洲债券。 世界股票市场 金融中介机构的功能：间接融资 Savings Function Wealth Function Liquidity Function Credit Function Payment Function risk-sharing Function Policy Function Information Function 交易成本 风险分担 信息不对称：逆向选择和道德风险 范围经济和利益冲突 金融中介机构的类型 存款机构 商业银行 储蓄与贷款协会和互助储蓄银行 信用社 契约型储蓄机构 人寿保险公司 火灾和意外伤害保险公司 养老基金和政府退休基金 投资中介机构 财务公司 共同基金 货币市场共同基金 对冲基金 投资银行 金融体系的监管 ##第三章 什么是货币</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%BB%84%E5%90%88%E7%90%86%E8%AE%BATODO/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%BB%84%E5%90%88%E7%90%86%E8%AE%BATODO/</guid><description>第五章 风险与收益：历史与序言 5.1 收益率 持有期收益率：在特定投资期限内的收益率。 持有期收益率=（期末价格-期初价格+现金股利）/期初价格 多个时期投资收益率的衡量 算术平均法：每期收益额之和除以总期限 忽略了收益的复利性，不能准确反映该年度内单个季度的收益率 可以利用历史数据预测未来季度的收益:question: 几何平均法：使得各期累积表现相同的单期回报率 资金加权平均收益率（dollar-weighted average return）：投资项目的内部收益率（IRR） 当基金管理的资金较少时，投资组合收益会比较高，在这种情况下，基金加权平均收益率与时间加权平均收益率之间的差距会比较大 收益率的习惯表示方法 annual percentage rates (APR)
effective annual rate (EAR) $$ 1+EAR=(1+\frac{APR}{n})^n\1+EAR=e^{APR} $$
5.2 风险与风险溢价 风险溢价与风险厌恶 用A来代表投资者的风险厌恶程度，A一般介于2-4 夏普指数 5.3 历史记录 5.4 通货膨胀与实际收益率 5.5 风险资产组合与无风险资产组合之间的资产分配 资本分配线：通过对于无风险资产和风险资产进行组合分配，所获得的收益和风险的各种组合 5.6 消极型投资策略与资本市场线 资本市场线：用市场指数组合代替风险资产的资本分配线 第六章 有效的多样化策略 6.1 多样化与组合风险 6.2 两种风险资产之间的资产分配 只有在完全正相关的假定下，多样化投资才是没有收益的，只要相关系数小于1，组合的标准差就必然小于组合中所有证券的标准差的加权平均。只要相关系数不等于1，多样化投资就是有意义的。 6.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%9C%BA%E6%9E%84/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%9C%BA%E6%9E%84/</guid><description>第一章 导论 第一节 为什么要研究金融市场与金融机构 第二节 金融资产 一、资产与金融资产 有形资产：土地、房屋 可再生&amp;amp;不可再生 无形资产：对某种未来收益的合法要求权 金融资产是无形资产的一种，是由货币的贷放而产生的，通常以凭证、收据或者其他法律文件来表示 二、金融资产的估价 估计现金流并贴现 如果市场是有效的，金融资产的价格应该已经反映了所有的相关信息 三、金融资产的性质 货币性 货币：现金、支票存款等 准货币：国库券、储蓄存款、定期存款 可分性 可逆性：指投资者在购买金融资产后将其转手换回现金 又称为返回成本（round-trip cost）。 对银行存款而言，这一成本很低；对二级市场交易的金融资产，在存在做市商制度的情况下，其返回成本包括买卖价差（bid-ask spread）、佣金、税收以及皮鞋成本等。 到期期限 流动性 可转换性 币种 现金流入和收益的可预测性 复合性 税务状况 四、金融资产的作用 调配资源 转移或减少风险 国家宏观经济调控的工具 第三节 金融市场 一、金融市场的分类 按交易工具分： 债权市场&amp;amp;股票市场 交易债务工具和优先股的市场统称为固定收入市场，不包括优先股的市场称为普通股市场 按期限划分： 一年和一年以下的短期金融市场称为货币市场 一年以上的长期金融市场称为资本市场 按照金融资产进入市场的时间划分： 发行金融资产的市场称为一级市场 在投资者之间进行交易的市场称为二级市场 按交易方式： 场内交易市场和场外交易市场 中国现在的场内股权交易市场是上海证券交易所市场和深圳证券交易所市场 银行间债券市场是中国目前最大的场外交易市场 按交易对象： 主板市场：属于针对大型成熟公司的股票市场 二板市场：面向中小公司的市场 二、金融市场的功能 创造与交易金融资产 价格发现 降低搜寻成本和信息成本 储蓄功能 财富功能 信贷功能 支付功能 风险功能 政策功能 三、盈余与赤字 $R-E=\triangle FA-\triangle D$</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%92%8C%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%A6%82%E5%BF%B5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%92%8C%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%A6%82%E5%BF%B5/</guid><description>投资学精要 第一章 投资：背景和现状 1.1 实物资产与金融资产 实物资产：用于生产商品和服务的资产。 金融资产：对实物资产及其产生的收益的索取权。 1.2 金融资产的分类 固定收益证券：在一定时期内支付一定现金流的证券 权益：对公司股票的所有权。 衍生证券：依据其他资产价格提供收益的证券。 1.3 金融市场和经济体系 金融市场的信号功能 股票市场的投资者最终决定着公司的存活与否。 消费时机的选择 风险的分配 所有权和经营权的分离 委托代理问题 公司治理与公司伦理 1.4 投资过程 资产分配决策：在广泛的资产类别中进行投资组合的配比 证券选择决策：在每种资产类别中对特定证券的选择 自上而下（top-bottom）：从资产分配开始 自下而上（bottom-up）：从证券分析开始 1.5 市场是竞争性的 风险-收益的权衡 有效市场 金融市场可以迅速有效地处理一切有关证券的信息。证券的价格通常反映了投资者在考虑证券价值时所能得到的全部信息。 消极管理和积极管理 1.6 市场参与者 公民是净借入者：募集资金用于厂房和设备的投资 居民是典型的净储蓄者：购买那些需要募集资金的公司所发行的证券 政府可能是借入者，也可能是贷出者 金融中介和投资银行 1.7 最新的趋势 全球化 证券化:question: 过手证券（pass-through securities）：将贷款（如住房抵押贷款）放在一个资产池中进行出售，该证券所有者获得借款人支付的所有利息和本金。 证券化：将贷款放入以其做抵押的标准化证券资产池中，然后像其他证券一样交易。 金融工程化 通过松绑或捆绑创造一些新证券的行为。 信息及计算机网络化 第二章 资产的种类和金融工具 2.1 货币市场 国库券（treasury bills）：短期政府债券，以低于面值的价格折价发行，并且在到期时归还面值。 大额可转让定期存单（certificate of deposit, CD）：银行的定期存款。金额超过10万美元的存单是可以转让的。 商业票据（commercial paper, CP）：由大公司发行的短期无抵押债务。 银行承兑汇票（banker&amp;rsquo;s accpetance）：由客户向银行提出的在未来支付一定金额的支付命令。 欧洲美元（Eurodollars）：在国外银行或美国银行国外分行处存放的以美元标值的存款。 回购（repurchase agreement）：对政府债券的短期出售行为。相当于为期一天的贷款，证券是贷款的担保。 经纪人通知贷款：购买股票的投资者可以从他们的经纪人那里借得部分资金用于股票投资。 联邦基金（federal funds）：商业银行在联邦储备账户上的资金。 伦敦银行间同业拆借利率（London Interbank Offer Rate）：在伦敦市场上银行间借款的利率。 2.</description></item><item><title/><link>https://maeve-l.github.io/notes/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%BA%8F%E5%88%97%E5%88%86%E6%9E%90/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%BA%8F%E5%88%97%E5%88%86%E6%9E%90/</guid><description>金融时间序列分析 1 线性时间序列模型 1.1 平稳性 时间序列：设有随机变量序列 ${ x_t, t=\dots, -2, -1, 0, 1, 2, \dots }$， 称其为一个时间序列。
自协方差函数： 时间序列${ X_t }$中两个随机变量的协方差 $\text{Cov}(X_s, X_t)$叫做自协方差。 如果$\text{Cov}(X_s, X_t) = \gamma_{|t-s|}$仅依赖于t-s， 则称 $$ \gamma_k = \text{Cov}(X_{t-k}, X_t), k=0,1,2,\dots $$ 为时间序列${X_t }$的自协方差函数。
弱平稳序列(宽平稳序列，weakly stationary time series): 如果时间序列${ X_t }$存在有限的二阶矩且满足：
(1) $EX_t = \mu$与$t$无关；
(2) $\text{Var}(X_t) = \gamma_0$与$t$无关;
(3) $\gamma_k = \text{Cov}(X_{t-k}, X_t), k=1,2,\dots$与$t$无关，
则称${ X_t }$为弱平稳序列。
适当条件下可以用时间序列的样本估计自协方差函数， 这是用一条轨道的信息推断所有实验结果$\Omega$， 估计公式为 $$ \hat\gamma_k = \frac{1}{T} \sum_{t=k+1}^T (x_{t-k} - \bar x)(x_t - \bar x), k=0,1,\dots, T-1 $$ 称$\hat\gamma_k$为样本自协方差。 注意这里用了$1/T$而不是$1/(T-k)$，用$1/(T-k)$在获得无偏性的同时会造成一些理论上的困难。</description></item><item><title>Configuration</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/config/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/config/</guid><description>Configuration Quartz is designed to be extremely configurable. You can find the bulk of the configuration scattered throughout the repository depending on how in-depth you&amp;rsquo;d like to get.
The majority of configuration can be be found under data/config.yaml. An annotated example configuration is shown below.
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 name:Your name here!# Shows in the footerenableToc:true# Whether to show a Table of Contentsdescription:Page description to show to search enginespage_title:Quartz Example Page# Default Page Titlelinks:# Links to show in footer- link_name:Twitterlink:https://twitter.</description></item><item><title>Deploying Quartz to the Web</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/hosting/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/hosting/</guid><description>GitHub Pages Quartz is designed to be effortless to deploy. If you forked and cloned Quartz directly from the repository, everything should already be good to go! You can head to &amp;lt;YOUR-GITHUB-USERNAME.github.io/quartz to see it live.
Enable GitHub Actions By default, GitHub disables workflows from running automatically on Forked Repostories. Head to the &amp;lsquo;Actions&amp;rsquo; tab of your forked repository and Enable Workflows to setup deploying your Quartz site!
Enable GitHub Actions</description></item><item><title>Editing Content in Quartz</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/editing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/editing/</guid><description>Editing Quartz runs on top of Hugo so all notes are written in Markdown .
Obsidian I strongly recommend using Obsidian as a way to edit and grow your digital garden. It comes with a really nice editor and graphical interface to preview all of my local files.
🔗 How to link your Obsidian Vault
Of course, all the files are in Markdown so you could just use your favourite text editor of choice.</description></item><item><title>External Hosting</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/external-hosting/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/external-hosting/</guid><description/></item><item><title>Ignoring Notes</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/ignore-notes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/ignore-notes/</guid><description>Quartz Ignore Edit ignoreFiles in config.toml to include paths you&amp;rsquo;d like to exclude from being rendered.
1 2 3 4 5 6 ... ignoreFiles = [ &amp;#34;/content/templates/*&amp;#34;, &amp;#34;/content/private/*&amp;#34;, &amp;#34;&amp;lt;your path here&amp;gt;&amp;#34; ] ignoreFiles supports the use of Regular Expressions (RegEx) so you can ignore patterns as well (e.g. ignoring all .pngs by doing \\.png$).
More details in Hugo&amp;rsquo;s documentation .
Global Ignore However, just adding to the ignoreFiles will only prevent the page from being access through Quartz.</description></item><item><title>Obsidian Vault Integration</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/obsidian/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/obsidian/</guid><description>Setup Obsidian is the preferred way to use Quartz. You can either create a new Obsidian Vault or link one that your already have.
New Vault If you don&amp;rsquo;t have an existing Vault, download Obsidian and create a new Vault in the /content folder that you created and cloned during the setup .
Linking an existing Vault The easiest way to use an existing Vault is to copy all of our files (directory and hierarchies intact) into the /content folder.</description></item><item><title>Preview Changes</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/preview-changes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/preview-changes/</guid><description>If you&amp;rsquo;d like to preview what your Quartz site looks like before deploying it to the internet, here&amp;rsquo;s exactly how to do that!
Install hugo-obsidian This step will generate the list of backlinks for Hugo to parse. Ensure you have Go (&amp;gt;= 1.16) installed.
1 2 3 4 5 6 7 8 # Install and link `hugo-obsidian` locally $ go install github.com/jackyzha0/hugo-obsidian # Navigate to your local Quartz folder $ cd &amp;lt;location-of-your-local-quartz&amp;gt; # Scrape all links in your Quartz folder and generate info for Quartz $ hugo-obsidian -input=content -output=data -index=true Afterwards, start the Hugo server as shown above and your local backlinks and interactive graph should be populated!</description></item><item><title>Setup</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/setup/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/setup/</guid><description>Making your own Quartz Setting up Quartz requires a basic understanding of git. If you are unfamiliar, this resource is a great place to start!
Forking A fork is a copy of a repository. Forking a repository allows you to freely experiment with changes without affecting the original project.
Navigate to the GitHub repository for the Quartz project:
📁 Quartz Repository Then, Fork the repository into your own GitHub account.</description></item><item><title>Troubleshooting and FAQ</title><link>https://maeve-l.github.io/notes/troubleshooting/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maeve-l.github.io/notes/troubleshooting/</guid><description>Common Pitfalls Can I publish only a subset of my pages? Yes! Quartz makes selective publishing really easy. Heres a guide on excluding pages from being published .
Can I host this myself and not on GitHub Pages? Yes! All built files can be found under /public in the master branch. More details under hosting .
Do I need a website already? No! Setting up Quartz means you set up a site too :)</description></item></channel></rss>